宛丘

S1
E1	子之湯兮，宛丘之上兮。
E2	洵有情兮，而無望兮。
S2
E1	坎其擊鼓，宛丘之下。
E2	無冬無夏，值其鷺羽。
S3
E1	坎其擊缶，宛丘之道。
E2	無冬無夏，值其鷺翿。

preface
Mao	《宛丘》，刺幽公也。淫荒昏亂，遊蕩無度焉。
LDM	宛丘，怨阮反。《爾雅》云：「宛中，宛丘。」郭云：「中央隆高。」
sous-commentaire KYD
Mao	疏「《宛丘》三章，章四句」至「無度焉」。
正義曰：淫荒，謂耽於女色。昏亂，謂廢其政事。遊蕩無度，謂出入不時，聲樂不倦，遊戲放蕩，無復節度也。遊蕩，自是翱翔戲樂，非獨淫於婦人，但好聲好色俱是荒廢，故以淫荒總之。毛以此序所言是幽公之惡，經之所陳是大夫之事，由君身為此惡，化之使然，故舉大夫之惡以刺君。鄭以經之所陳，即是幽公之惡，經、序相符也。首章言其信有淫情，威儀無法，是淫荒也。下二章言其擊鼓持羽，冬夏不息，是無度。無度者，謂無復時節度量。《賓之初筵序》云「飲酒無度」，與此同。

S1
E1 子之湯兮，宛丘之上兮。
commentaire
Mao	子，大夫也。湯，蕩也。四方高，中央下，曰宛丘。
ZX	箋云：子者，斥幽公也，遊蕩無所不為。
LDM	湯，他郎反，舊他浪反。
E2 洵有情兮，而無望兮。
commentaire
Mao	洵，信也。
ZX	箋云：此君信有淫荒之情，其威儀無可觀望而則傚。
LDM	洵音荀。傚，戶教反。
sous-commentaire KYD
S1 疏「子之」至「望兮」。
<--!Avis Mao-->毛以為，子大夫之遊蕩兮，在於彼宛丘之上兮。此人信有淫荒之情兮，其威儀無可觀望兮。大夫當朝夕恪勤助君治國，而遊蕩高丘，荒廢政事，此由幽公化之使然，故舉之以刺幽公也。<--!Avis ZX-->鄭以為「子者斥幽公」為異，其義則同。
Mao E1	傳「子大」至「宛丘」。
正義曰：傳以下篇說大夫淫亂，此與相類，則亦是大夫。但大夫稱子，是其常稱，故以子為大夫。序云「遊蕩」，經言「湯兮」，故知湯為蕩也。《釋丘》云：「宛中，宛丘。」言其中央宛宛然，是為四方高，中央下也。郭璞曰：「宛丘，謂中央隆峻，狀如負一丘矣。」為丘之宛中，中央高峻，與此傳正反。案《爾雅》上文備說丘形有左高、右高、前高、後高，若此宛丘中央隆峻，言中央高矣，何以變言宛中？明毛傳是也，故李巡、孫炎皆云「中央下」，取此傳為說。
ZX E1	箋「子者」至「不為」。
正義曰：箋以下篇刺大夫淫荒，序云「疾亂」，此序主刺幽公，則經之所陳，皆幽公之事，不宜以為大夫。隱四年《公羊傳》公子翬謂隱公曰「百姓安子，諸侯說子」，則諸侯之臣亦呼君曰子。《山有樞》云「子有衣裳」，「子有車馬」，子者斥昭公，明此子止斥幽公，故易傳也。云「無所不為」，言其戲樂之事，幽公事事皆為也。
Mao E2	傳「洵，信」。
正義曰：《釋詁》文。

S2
E1 坎其擊鼓，宛丘之下。
commentaire
Mao	坎坎，擊鼓聲。
LDM	坎，苦感反。
E2 無冬無夏，值其鷺羽。
commentaire
Mao	值，持也。鷺鳥之羽，可以為翳。
ZX	箋云：翳，舞者所持以指麾。
sous-commentaire KYD
S2 疏「坎其」至「鷺羽」。
<--!Avis Mao-->毛以為，坎坎然為聲者，其是大夫擊鼓之聲，在於宛丘之下，無問冬，無問夏，常持其鷺鳥羽翳身而舞也。鼓舞戲樂，當有時節，今幽公化之，大夫遊蕩，無復節度，故舉以刺公也。<--!Avis ZX-->鄭以「刺幽公」為異，其文義同。
Mao E2	傳「值持」至「為翳」。
正義曰：鷺羽，執持之物，故以值為持。鷺鳥之羽，可以為舞者之翳，故持之也。《釋鳥》云：「鷺，舂鉏。」郭璞曰：「白鷺也。頭翅背上皆有長翰毛，今江東人取以為睫摛，名之曰白鷺縗。」陸機云： 「鷺，水鳥也，好而潔白，故謂之白鳥。齊、魯之間謂之舂鉏，遼東樂浪吳楊人皆謂之白鷺。青腳，高尺七八寸，尾如鷹尾，喙長三寸，頭上有毛十數枚，長尺餘，毿毿然與眾毛異好，欲取魚時則弭之。今吳人亦養焉。楚威王時，有朱鷺合杳飛翔而來舞。則復有赤者，舊鼓吹朱鷺曲是也。然則鳥名白鷺，赤者少耳。」此舞所持，持其白羽也。

S3
E1 坎其擊缶，宛丘之道。
commentaire
Mao	盎謂之缶。
LDM	缶，方有反。盎，本亦作「㼜」，烏浪反。
E2 無冬無夏，值其鷺翿。
commentaire
Mao	翿，翳也。
LDM	翿音導，又音陶。
sous-commentaire KYD
Mao E1	疏傳「盎謂之缶」。
正義曰：《釋器》文。孫炎曰：「缶，瓦器。」郭璞曰：「盎，盆也。」此云「擊缶」，則缶是樂器。《易·離卦》「九三，不鼓缶而歌，則大耋之嗟。」注云：「艮爻也，位近醜，醜上值弁星，弁星似缶。詩云『坎其擊缶』。」則樂器亦有缶。又《史記》藺相如使秦王鼓缶。是樂器為缶也。案《坎卦》「六四，樽酒簋弍，用缶。」注云：「爻辰在醜，醜上值鬥，可以斟之象。鬥上有建星，建星之形似簋。弍，副也。建星上有弁星，弁星之形又如缶。天子大臣以王命出會諸侯，主國尊於簋，副設玄酒以缶。」則缶又是酒器也。《比卦》初六爻「有孚盈缶」，注云：「爻辰在未，上值東井，井之水人所汲，用缶。缶汲器。」襄九年宋災，《左傳》曰：「具綆缶，備水器。」則缶是汲水之器。然則缶是瓦器，可以節樂，若今擊甌。又可以盛水、盛酒，即今之瓦盆也。
Mao E2	疏傳「翿，翳」。
正義曰：《釋言》文。郭璞曰：「舞者所以自蔽翳。」彼翿作「纛」，音義同。

fin
《宛丘》三章，章四句。